\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{url}
\usepackage{makeidx}
\makeindex
\title{Cittadinanza digitale e tecnocivismo "Fake news"}
\author{Belli Giacomo }
\date{Anno 2021/2022}
\begin{document}
\maketitle
\section{Introduzione}
In questo articolo esporrò il processo, storico e moderno, con il quale articoli e notizie vengono creati e come questi influenzino sia il processo di informatizzazione dei cittadini sia la potenza mediatica con il quale queste notizie sono in grado di cambiare il pensiero delle persone riguardo un determinato argomento.
Il primo avvento documentato riguardo alla stampa è con l'uscita del libro "La bibbia di Gutenberg" \cite{linzer2008gutenberg} nel 1455, grazie alla tecnica dei caratteri mobili.
Inizialmente la stampa venne usata per diffondere per conto della chiesa il libro più diffuso al mondo ovvero la "Bibbia", soltanto in seguito le varie istituzioni governative hanno utilizzato la stampa come mezzo di propaganda per informare i cittadini riguardo alle vicende del paese e per accrescere il consenso popolare verso il proprio governo.
Solo nel 1847 con l'avvento dello "Statuto Albertino" ci si avvicinò alla libertà di stampa e informazione di cui godiamo oggi, tuttavia all'epoca le notizie venivano spesso ritoccate o inventate completamente, con lo scopo di influenzare la popolazione riguardo determinati argomenti.
Oggi la situazione è decisamente cambiata anche se le notizie false sono ancora in circolazione, tuttavia a differenza del passato in cui il governo stesso era l'artefice delle falsità che venivano messe in circolazione, oggi abbiamo enti e istituzioni che possono verificare la veridicità dei documenti e posso attestare la natura e la sicurezza di quest'ultimi ad esempio "OMS", l'associazione mondiale della sanità o come "ITU", l'organizzazione internazionale per le telecomunicazioni.
La domanda fondamentale alla quale cercheremo di dare riposta è: "Quali sono i requisiti per cui un particolare fornitore di informazioni può essere ritenuto attendibile? e come possiamo contribuire noi cittadini affinchè questo accada?".
\section{Lv 0}
\subsection{Net neutrality}
Secondo la definizione di \cite{crowcroft2007net}, la neutralità della rete interessa le reti a banda larga che forniscono accesso a Internet, servizi telefonici e trasmissioni televisive. Una rete viene considerata neutrale se non ci sono restrizioni ai dispositivi connessi e al loro funzionamento. In base a questo principio, gli ISP non possono bloccare, rallentare o segmentare l’accesso ai dati né far pagare gli utenti per ottenerlo in diverse forme e misure.
Il concetto di net neutrality è molto interessante per quello che riguarda l'accesso ai principali mezzi di informazione in quanto non possiamo essere sicuri che ogni utente abbia le stesse possibilità di accesso alle informazioni.
Ci sono diversi aspetti che devono essere considerati come:
\begin{itemize}
    \item Banda a disposizione
    \item Limitazioni da firewall
    \item Locazione
\end{itemize}
Per quanti riguarda la banda a disposizione, esiste la possibilità di non poter accedere a determinati servizi di informazioni che distribuiscono informazioni in formati che possono essere molto pesanti e non accessibili a tutti i cittadini come potrebbe essere un servizio di live streaming.
Anche il firewall potrebbe comportare una limitazioni, se parliamo ad esempio di una rete aziendale, gli utenti potrebbero essere tagliati fuori da determinate aree della rete proprio dagli stessi datori di lavoro.
Infine anche il luogo in cui ci si trova potrebbe rivelarsi importante, basti pensare a stati come la Cina o la Corea che non permettono ai propri cittadini di utilizzare servizi come Google ma distribuiscono piuttosto un motore di ricerca prioritario che potrebbe essere soggetto a censura da parte del proprio ente governativo.
\section{Lv 1}
\subsection{Accessibilità dell'informazione}
L'arrivo di internet ha completamente rivoluzionato il modo di fare notizia, ai giorni nostri la mole di informazioni che ogni giorno vengono pubblicate in rete è molto superiore a quelle che vengono riportati dalle testate giornaliere o dalle televisioni.
Le limitazioni che avevano i cittadini fino a poche decine di anni fa erano consistenti dato che per pubblicare qualcosa bisognava affidarsi a un editore, questo si preoccupava di verificare l'informazione e poi sotto pagamento o non poteva decidere di pubblicare un articolo sulla testata giornalistica. Stesso discorso per le televisioni, bisognava consegnare un servizio e la società televisiva si riservava il compito di fare da controllore e mandare in onda il servizio.
Le limitazioni di oggi sono nettamente inferiori perchè chiunque può scrivere articoli, può creare dei blog sulla rete, è possibile pubblicare interi siti web personali ecc ecc.
Questa rivoluzione ha portato però sia vantaggi che svantaggi, da una parte vediamo un aumento della propria libertà di espressione e manifestazione mentre dall'altra un grosso aumento di notizie false o poco precise.
Ad oggi infatti non esiste un organo di controllo nazionale o mondiale delle "fake news", il quale si riserva di oscurare determinati contenuti su internet, per bloccare questi contenuti l'unico modo è sperare che questi violino le leggi dello stato e rientrino in uno di questi campi:
\begin{itemize}
    \item Propaganda terroristica
    \item Manifestazioni di odio verso una o gruppi di persone
    \item Contenuti che istighino alla violenza
    \item Materiale pornografico non autorizzato ecc.
\end{itemize}
Non essendoci come abbiamo appena detto un organo che si occupa di bloccare le fake news, l'unico modo che abbiamo ad oggi è quello di smentirle portando dati e facendo una buona propaganda di informazione, il problema è che le fake news che vengono create sono molte di più di quelle corrette e verificate che ogni giorno vengono pubblicare il che rendo questo lavoro di "smascherazione" lungo tedioso e senza fine.
\section{Lv 2}
\subsection{Diritto di informazione del cittadino}
Almeno per quanto riguarda l'Italia il diritto all'informazione è un sotto-diritto scritto sulla costituzione repubblicana il quale però è riferito più che altro alla manifestazione libera del proprio pensiero.
Sebbene questo diritto non sia correttamente menzionato tra gli articoli della costituzione italiana, a partire dal 1994 la giurisprudenza si è pronunciata in merito e lo ha definito in questi termini:
\begin{quote}
    "Garantire il massimo di pluralismo esterno, al fine di soddisfare, attraverso una pluralità di voci concorrenti, il diritto del cittadino all'informazione"
\end{quote}
Questo argomento risulta essere molto importante dato che consente al cittadino di essere informato e di conseguenza partecipe alla vita sociale e politica dello stato e di quello che accade nel resto del mondo.
Il diritto di informazione è fondamentale per capire il mondo che ci circonda, basti pensare che durante l'epoca del Nazismo o di molte delle principali dittature che hanno fatto parte della storia, i cittadini erano del tutto ignari delle vicende che accadevano al di fuori del proprio confine, così facendo le dittature potevano assoggettare facilmente la popolazione in modo tale da tenerle in uno stato di "utopia ignorante".
\subsection{Servizi pubblici di informazione}
Lo stato mette a disposizione un
a serie di servizi per quanto riguarda l'informazione, questi non sono in tutto e per tutto gratuiti ma possono essere accessibili a basso costo come viene specificato nella costituzione.
Uno dei servizi principali è ad esempio la RAI, si tratta di una società per le comunicazioni in esclusiva del servizio governativo in Italia.
Essendo un servizio governativo la RAI deve sottostare a tutta una serie di leggi, sia per quanto riguarda la gestione, sia per quanto riguarda la verifica delle informazioni e il codice etico.
I fondamenti citati nel codice etico di RAI sono:
\begin{itemize}
 \item Correttezza e trasparenza:\\
 \\
 Agire secondo responsabilità nei confronti della pubblica amministrazione.
 \item Onestà: \\
 \\
  Attenersi alle leggi e non agire nell'illegalità.
 \item Osservanza della legge: \\
 \\
 Osservare le  normative vigenti.
 \item Pluralismo: \\
 \\
 Garanzia della libertà e del pluralismo durante l'accesso ai mezzi di comunicazione
 \item Professionalità: \\
 \\
 Impegnarsi a svolgere la propria attività nel reciproco rispetto e collaborazione.
 \item Imparzialità: \\
 \\
 Evitare favoritismi di qualsiasi genere o di gruppi di persone.
 \item Valore delle Risorse umane: \\
 \\
 Tutela del valore delle risorse umane.
 \item Integrità delle persone: \\
 \\
 Fornire ambienti di lavoro sicuri e proteggere l'integrità fisica.
 \item Riservatezza: \\
 \\
 Non divulgare le proprie attività a terzi.
 \item Responsabilità verso la collettività: \\
 \\
 Prendere coscienza delle conseguenze che questa attività possa produrre in maniera indiretta verso la collettività.
 \item Lealtà nella concorrenza: \\
 \\
 Astenersi da comportamenti ingannevoli o abusi di posizione.
\end{itemize}
I principi di questa compagnia lasciano intendere che il proprio lavoro venga svolto rispettando i principi del buon giornalismo e del rispetto delle persone, parlando appunto di buon giornalismo intendiamo anche quello di fare informazione portando dati oggettivi ma come è facile intuire, essendo la RAI un servizio governativo è lo stesso governo che ha il compito di verificare le informazioni e questo può portare a un dibattito riguardo alla correttezza di questa attività.
Secondo la mia opinione, coloro che sono incaricati di controllare le attività di una azienda di informazione dovrebbe essere un ente esterno e imparziale, così facendo si potrebbe arrivare a un grado di trasparenza ancora più ampio.
\subsection{Identità digitale e SPID}
Come riportato dal sito dell'AGID \cite{Agid-2015} il Sistema Pubblico di Identità Digitale (SPID) è la chiave di accesso semplice, veloce e sicura ai servizi digitali delle amministrazioni locali e centrali. 
Un’unica credenziale (username e password) che rappresenta l’identità digitale e personale di ogni cittadino, con cui è riconosciuto dalla Pubblica Amministrazione per utilizzare in maniera personalizzata e sicura i servizi digitali. 
SPID consente anche l’accesso ai servizi pubblici degli stati membri dell’Unione Europea e di imprese o commercianti che l’hanno scelto come strumento di identificazione.
Questo sistema di autenticazione è molto interessante sopratutto per quello che riguarda i documenti medico sanitari.
\subsection{Lv 3}
\subsection{Educazione del cittadino nell'utilizzo di internet}
Questo aspetto rappresenta uno dei funti focali sul quale è necessario concentrarsi per gettare le basi per i cittadini nell'utilizzo delle nuove tecnologie e per mettere in guardia riguardo alle pericolosità che la rete nasconde.
Importante ricordare che con educazione non si intende il volere di assoggettare la popolazione sotto un'unica linea di pensiero ma bensì consentire ai singoli individui lo sviluppo del proprio pensiero critico basato sull'evidenza dei fatti.
Secondo \cite{digital-citizenship} identifichiamo le componenti fondamentali della competenza digitale, suddividendole in cinque aree:
\begin{itemize}
    \item Informazione e data literacy: \\
    \\
    Ovvero la capacità di identificare le proprie esigenze di informazione, individuarle nella Rete, cogliere i dati e i contenuti adatti, giudicarne l’affidabilità e la rilevanza, saperli archiviare e gestire.
    \item Comunicazione e collaborazione: \\
    \\
    Saper comunicare, interagire e collaborare attraverso le tecnologie digitali, con rispetto e consapevolezza delle diversità culturali e generazionali; saper gestire la propria identità e reputazione digitale, conoscere le norme di comportamento in Rete.
    \item Creazione di contenuti digitali \\
    \\
    Saper creare e modificare contenuti digitali, anche integrando informazioni e contenuti in un corpus di conoscenze esistenti, applicando e rispettando copyright e licenze d’uso.
    \item Sicurezza: \\
    \\
    Saper proteggere i dispositivi che si utilizzano, saper gestire i dati personali e la privacy propria e altrui negli ambienti digitali. Proteggere la salute - fisica e psicologica - e conoscere l’importanza delle tecnologie digitali per il benessere e l’inclusione sociale. Essere consapevoli dell’impatto ambientale delle tecnologie.
    \item Problem solving: \\
    \\
    Capacità di identificare i problemi, riconoscere le necessità e le soluzioni possibili rispetto a compiti concettuali e situazioni problematiche negli ambienti digitali. Utilizzare gli strumenti digitali per innovare processi, prodotti e per essere aggiornati con l’evoluzione digitale.

Grazie ai punti sopra elencati il singolo cittadino sarà appunto in grado di avere accesso alle nuove tecnologie, tutelare la sua privacy, avere la capacità di discendere le informazioni lette grazie agli strumenti di verifica che sono messi a disposizione, nei limiti del possibile e infine sviluppare un proprio pensiero critico riguardo ai dati e alle informazioni a cui ha accesso.
\end{itemize}
\subsection{Come smascherare le "fake news"}
Un importante contributo alla "smascherazione" delle fake news viene dato da \cite{pulido2020new} in cui si riportano dei punti principali di questo studio, il quale si concentra maggiormente sull'aspetto sanitario.
I punti fondamentali sono.
\begin{itemize}
    \item Campionamento, raccolta ed estrazione dei dati sui social media: \\
    \\
     Selezione di un campione adeguato di canali di social media per raccogliere i dati. I canali social per l'analisi sono Facebook, Twitter e Reddit e la loro selezione corrisponde a tre criteri: (1) rilevanza del numero di utenti attivi in milioni secondo i dati di Statista 2019: Facebook (2414), Twitter (330), Reddit (330); (2) disponibilità di messaggi pubblici; e (3) idoneità alla discussione online
    \item Analisi dei dati: \\
    \\
    Mira a svelare la natura delle interazioni incentrate sulla disinformazione o su false informazioni sulla salute e la natura delle interazioni basate sull'evidenza sanitaria di impatti sociali potenziali o reali. 
    \item Passaggi: \\
    \\
     Identificare quali tweet e i post di Facebook hanno ricevuto più attenzione e sviluppo dell'analisi qualitativa del contenuto per ogni messaggio selezionato 
    \item Affidabilità interterrestre: \\
    \\
    L'analisi dei dati dei social media raccolti per la seconda analisi è stata condotta seguendo un metodo di analisi qualitativa del contenuto, in cui l'affidabilità si è basata su un processo di revisione paritaria.
\end{itemize}
\subsection{Social network come mezzo di informazione e propagazione}
Specialmente negli ultimi anni i social network hanno stanno giocando un ruolo fondamentale nella componente di informatizzazione dei cittadini, come analizzato da Matteo Monti \cite{monti2017fake} Per quanto riguarda i social networks il 50,3\% dell’intera popolazione e il 77,4\% dei giovani
under 30 sono iscritti al più famoso e diffuso social network: Facebook. Nell’ambito dell’informazione, stante ancora il primato dei mezzi d’informazione tradizionali (il 76,5\% utilizza i telegiornali;
il 52\% i radio-giornali), il 51,4\% degli italiani utilizza anche motori di ricerca per informarsi e il 43,7\%
si affida anche a Facebook. La percentuale s’inverte in relazione ai giovani fra cui Facebook è il
principale strumento per informarsi (71,1\%), seguito dai motori di ricerca (68,7\%) e dai telegiornali.
Possiamo facilmente dedurre da queste statistiche che una grossa fetta della popolazione usa i social network, in particolare Facebook, come principale mezzo di informazione.
Cadere nella trappola delle fake news all'interno di un social network è molto facile in quanto molto spesso tramite l'ausilio di alcuni shortcut è possibile leggere solo una parte dell'articolo così che bufale e fake news risaltano tramite le inserzioni di Facebook grazie al grande numero di condivisioni che gli utenti effettuano. Una buona prassi infatti è sempre verificare le fonti dell'articolo, purtroppo si tratta di un processo che necessita tempo e molto spesso viene ignorato.
Uno studio molto interessante viene riportato da \cite{titles} dove una ricerca condotta da studiosi informatici francesi e americani ha voluto approfondire questa tendenza, ed è emerso che il 59 per cento dei link di articoli condivisi sui social media non vengono cliccati: in altre parole, le persone che rilanciano notizie lo fanno solo in base ai titoli, senza leggerle. Il co-autore della ricerca sostiene che sia tipico del consumo moderno dell’informazione: la gente si forma un’opinione in base a un riassunto, o meglio ancora in base a un riassunto di un riassunto.


\section{Lv 4}
\subsection{Importanza dell'open data}
Con open data \cite{murray2008open} intendiamo tutti i dati aperti che possono essere liberamente utilizzati, riutilizzati e ridistribuiti da chiunque, soggetti eventualmente alla necessità di citarne la fonte e di condividerli con lo stesso tipo di licenza con cui sono stati originariamente rilasciati.
L'idea dell'open data si sposa molto bene con il concetto della trasparenza verso i cittadini dato che si basa su tre principi fondamentali che sono:
\begin{itemize}
    \item Disponibilità e accesso:\\
    \\
    Significa che i dati devono essere accessibili a tutti in termini di reperibilità prezzo e devono essere primi di restrizioni.
    \item Riutilizzo e ridistribuzione: \\
    \\
    Intendiamo il fatto che deve esserci la possibilità di riutilizzare questi dati per creare nuove ricerche o per produrre nuovi studi su dati già esistenti.
    \item Partecipazione universale: \\
    \\
    Significa che i dati devono essere privi di discriminazioni da parte di determinati gruppi di soggetti.
\end{itemize}
L'open data costituisce un punto molto importante sul quale riflettere perchè riduce la possibilità che determinate pubblicazioni ricerche o studi possano essere privati, non visionabili oppure che i dati possano essere soggetti a limitazioni di distribuzioni, questo può portare appunto a una "non chiarezza" delle informazioni e vedere negata la possibilità di verificare la correttezza di quei dati e così la possibilità di smentirli nel caso non siano veritieri o poco accurati.  

\subsection{Codice amministrativo digitale CAD}
Come riportato dall'agenzia per l'Italia digitale \cite{giacalone2007normativa}
il Codice dell'Amministrazione Digitale (CAD) è un testo unico che riunisce e organizza le norme riguardanti l'informatizzazione della Pubblica Amministrazione nei rapporti con i cittadini e le imprese. Istituito con il decreto legislativo 7 marzo 2005, n. 82, è stato successivamente modificato e integrato prima con il decreto legislativo 22 agosto 2016 n. 179 e poi con il decreto legislativo 13 dicembre 2017 n. 217 per promuovere e rendere effettivi i diritti di cittadinanza digitale.
Il discorso sul codice amministrativo digitale è molto interessante perchè questo codice detta delle regole che attestano la struttura e i regolamenti tecnici con il quale un documento deve essere scritto, verificato e pubblicato con lo scopo di essere accessibile e comprensibile per tutti i cittadini.
Secondo il mio parere le istituzioni dovrebbero porre maggiore attenzione e conformarsi quanto più possibile al CAD così da avere dei parametri uguali per tutti i cittadini o imprese che decidono di informarsi riguardo un determinato argomento.

\subsection{Firma digitale nei documenti}
Come riportato da \cite{terranova1998firma} la firma digitale é una informazione che viene aggiunta in un documento informatico al fine di garantirne integrità provenienza. Sebbene l'uso per la sottoscrizione dei documenti formati su supporti informatici sia quello più naturale,la firma digitale può essere utilizzata per autenticare qualunque sequenza di simboli binari, indipendentemente dal loro significato.
Una metodologia molto interessante con la quale si potrebbe pensare di arricchire le fonti che attestano la validità di un determinato documento o pubblicazione.
Ad oggi la firma digitale è utilizzata per attestare la avvenuta visione o accettazione di un documento ufficiale di un determinato cittadino ma potrebbe essere anche introdotta da parte di una principale fonte di informazione o di determinati collaboratori che si occupano di fare notizia per facilitare la verifica della fonte da parte dei propri lettori così evitare il problema di una possibile manomissione da parte degli enti e la conseguente difficoltà nel risalire all'artefice della bufala.
\section{Conclusioni}
In conclusione di questo piccolo studio possiamo affermare che il fenomeno delle "fake news" si tratta di un processo in continua evoluzione, un fenomeno che sicuramente necessita di particolare attenzione, sopratutto in un periodo storico come questo nel quale la mancata attenzione verso temi importanti come la salute può provocare gravi danni alla società e ai propri cittadini. Non bisogna però generalizzare questo fenomeno solo all'emergenza COVID-19 perchè è un grosso problema anche su tutti gli altri temi quotidiani come la politica, la salute o l'informazione in generale i quali sono allo stesso tempo molto importante ed è per questo che abbiamo la necessità di essere più trasparenti quando facciamo notizia o informazione.
Un bellissimo esempio è stato dato dai proprietari dei social network di maggiore successo come Facebook e Twitter dove la politica aziendale interna si sta muovendo per bloccare oscurare o eliminare contenuti non veritieri o non correttamente verificati, come cittadini digitali giochiamo un ruolo fondamentale all'interno di questa realtà ed è nostra responsabilità batterci per la corretta informazione, verificando personalmente le informazioni nei limiti che ci sono concessi e non assumere per vero tutto quello che leggiamo, specialmente mentre ci troviamo su internet dove qualsiasi individuo può proclamare la propria verità
\printindex
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{bibliografia}
\end{document}